豬年新看中史科（陶傑）

中國歷史教育出現不同的角度解讀，日本已故學者岡田英弘由蒙古、中亞、歐洲的角度，打破「大中原中心主義」的視覺，重新定義，令人耳目一新。

中國國家副主席王岐山，亦北大歷史系出身，對岡田英弘極為欣賞，二〇一五年四月，王岐山向來訪的美國日裔學者福山說：岡田英弘對歐洲和中國的微觀調查，成就甚佳，功底甚深。

岡田這一派，香港的饒宗頤亦同好。饒氏論述華夏的角度，以中亞、波斯、印度等為視點，是具有國際視野的漢學家（Sinologist），而不是一般誤解的所謂「國學大師」。凡稱饒宗頤為「國學大師」者，俱人云亦云輩，一開口就露了底。

岡田和饒宗頤氏，俱有全球化的恢宏視覺。今天是全球化的時代，中國歷史文化，一以全球化之宏觀視野重新審視，就發現中國人本來的歷史觀，有許多邏輯混亂。

首先，中國人自稱炎黃子孫。此說源自傳聞遠古的一場部落戰爭：黃帝與蚩尤決戰於涿鹿，黃帝戰勝，蚩尤潰敗。以後的中國人，西瓜偎大邊，儒家學者，尤其現實，成王敗寇，於蚩尤諸多醜化，中國世代為儒家洗腦，自稱是勝者黃帝的後裔。

但蚩尤的部落，沒有被黃帝殺個精光，也有後人。蚩尤的後人，就不是中國人了？那麼他們是誰？一名現代中國人，可不可以昂然宣稱「我不是炎黃子孫」，而是蚩尤的粉絲和後裔？

秦始皇就崇拜蚩尤。中共則崇拜秦始皇。因此以中華人民共和國的歷史文化話語權，今日的大陸，並不存在任何所謂的炎黃子孫，而皆「斯大林爺爺的思想子孫」和蚩尤Fusion的另一族。這個族裔，又是什麼東西，我不知道，但以岡田英弘和饒宗頤的靈感，必開拓全新的視野，值得探討。

還有一件：中國人堅稱日本人是秦朝徐福的後裔。徐福是漢人。以此邏輯，日本人的種裔，是漢人。

而漢人，當然是中國人。那麼一八九四年的日清戰爭，其實是漢人與滿人之戰：漢人徐福的後裔，全殲女真蠻族帝國的北洋艦隊，此一勝利，實是中國人之光。

而此役為滿方效力之李鴻章，北洋水師提督丁汝昌、管帶鄧世昌，對抗徐福後裔的漢師收復中華領土，則全為漢奸無疑。

這樣一看，咦，就好笑了。閣下以前讀的中史，又是些什麼東西？怪不得毛澤東要文革了，文革確實要不止一次。中國歷史的「話語權」，在全球化之下，應該如何挪移，也百花齊放，百家爭鳴，豬年來了，龍門大家一起來搬，多好玩。